% Hier den Pfad zu zirkel.cls angeben
\documentclass{../../tex-bilder/zirkel}

\graphicspath{{../../tex-bilder/}}

\geometry{top=3cm}

\usepackage{mdframed}
\usepackage{array}      % for spacing in tabular

\usepackage{wrapfig,lipsum}     % image to the side with text wrapped around

\renewcommand{\schuljahr}{2022/23}
\renewcommand{\klasse}{7 \& 8}
\renewcommand{\titel}{Konvergenzen und Fraktale}
\renewcommand{\untertitel}{Präsenzzirkel vom 14. Juli 2023}
\renewcommand{\name}{Alexander Mai}

% Vordefinierte Umgebungen
%     * aufgabe
%     * hinweis
%     * loesung
%     * satz
%     * beispiel

\begin{document}
    \makeheader
    \vspace{-2.5em}
    \begin{center}
         (Kurzzirkel für 45 Minuten)
    \end{center}
    \vspace{-2.6em}

    \enlargethispage{1\baselineskip}

    % \vspace*{-3em}

    \section{Fraktale}

    Betrachte die folgenden iterativen Fraktale und überlege dir, welche Maße sie jeweils pro Iteration haben. Wie groß ist der ausgemalte Flächeninhalt? Wie lang sind alle Streckenstücke zusammengenommen? Wie verhalten sie sich mit unbegrenzt steigender Iterationszahl?

    %% am Ende erwähnen: dass die Maße sich so entwickeln, liegt nur daran, dass wir bei der Iterationsvorschrift die Gesamtgröße nicht anpassen. Es wäre nicht verwerflich, beim Sierpinski-Teppich statt ein Loch stanzen, 8 Kopien zu nehmen und anzuordnen zur nächsten Iteration, welche dann genau gleich aussieht wie beim Stanzen, nur 3x größer. Genau so auch bei den anderen beiden Fraktalen. Auf diese "wachsende" Weise werden normalerweise Kurven-Fraktale illustriert, wie die Drachenkurve oder die Levy-Kurve. Ein Kurven-Fraktal, das hingegen normalerweise nicht wachsend illustriert wird, ist die Peano-Kurve und viele andere raumfüllende Kurven.

    \subsection{Kochsche Schneeflocke}
    \vspace*{-1em}

    \begin{figure}[h!]
        \centering
        \includegraphics[width=\linewidth]{fraktale/koch-flakes.pdf}
    \end{figure}

    ~\\
    ~\\
    \rule{\linewidth}{0.15mm}
    \vspace*{-2em}


    \subsection{Sierpinski-Dreieck}
    \vspace*{-1em}

    \begin{figure}[h!]
        \centering
        \includegraphics[width=\linewidth]{fraktale/sierpinski-triangles.pdf}
    \end{figure}

    ~\\
    ~\\
    \rule{\linewidth}{0.15mm}
    \vspace*{-2em}


    \subsection{Sierpinski-Teppich}
    \vspace*{-1em}
    
    \begin{figure}[h!]
        \centering
        \includegraphics[width=\linewidth]{fraktale/sierpinski-carpets.pdf}
    \end{figure}

    ~\\
    ~\\
    \rule{\linewidth}{0.15mm}


    \newpage

    % TODO zwei Seiten mit Beweisen ohne Worte?? Oder nur eine...

    % \newpage


    \section{Unendlich lange Summen}

    Überlege dir, was das Ergebnis sein könnte, wenn du dir bei den folgenden Summen vorstellst, du könntest alle unendlich vielen Summanden zusammenaddieren.

    \begin{enumerate}[a)]
        \item $\sum \limits_{k = 0}^{\infty} 1 =
            1 + 1 + 1 + 1 + 1 + 1 + 1 + \dots $ % -> \infty
        \item $\sum \limits_{k = 0}^{\infty} k =
            0 + 1 + 2 + 3 + 4 + 5 + 6 + 7 + \dots $ % -> \infty
        \item $\sum \limits_{k = 0}^{\infty} 0 =
            0 + 0 + 0 + 0 + 0 + 0 + 0 + \dots $ % -> 0
        \item $\sum \limits_{k = 0}^{\infty} -1 =
            -1 - 1 - 1 - 1 - 1 - 1 - 1 + \dots $ % -> - \infty

        {\boldmath
        \item $\sum \limits_{k = 0}^{\infty} (-1)^k =
            1 - 1 +1 - 1 +1 - 1 +1 - 1 + \dots $ % Beweis vorführen: "0 = 1" (durch Klammerung und kommutativer Vertauschung -> bisschen eingehen auf fehlende kommutativität bei Reihen, die nicht nur positive Summanden haben, Umordnungsverbot bzw Riemannscher Umordnungssatz (für nicht absolut konvergente Reihen))
        }

        {\boldmath
        \item $\sum \limits_{k = 0}^{\infty} \left( \dfrac{1}{2} \right)^k =
            1 + \dfrac{1}{2} + \dfrac{1}{4} + \dfrac{1}{8} + \dfrac{1}{16} + \dfrac{1}{32} + \dfrac{1}{64} + \dots $ % -> 2, Geometrische Reihe mit 1/2
        }

        \item $\sum \limits_{k = 1}^{\infty} \left( \dfrac{1}{7} \right)^k =
            \dfrac{1}{7} + \dfrac{1}{7^2} + \dfrac{1}{7^3} + \dfrac{1}{7^4} + \dfrac{1}{7^5} + \dfrac{1}{7^6} + \dots $ % -> 1/6, Geometrische Reihe mit 1/7 (aber ohne die 1 am Anfang)

        {\boldmath
        \item $\sum \limits_{k = 1}^{\infty} \dfrac{1}{k} =
            \dfrac{1}{1} + \dfrac{1}{2} + \dfrac{1}{3} + \dfrac{1}{4} + \dfrac{1}{5} + \dfrac{1}{6} + \dfrac{1}{7} + \dfrac{1}{8} + \dfrac{1}{9} + \dfrac{1}{10} + \dfrac{1}{11} + \dots$ % -> \infty, Harmonische Reihe
        }

        \item $1000 \sum \limits_{k = 0}^{\infty} \left( \dfrac{1}{2} \right)^k =
            1000 + \dfrac{1000}{2} + \dfrac{1000}{4} + \dfrac{1000}{8} + \dfrac{1000}{16} + \dfrac{1000}{32} + \dfrac{1000}{64} + \dots $ % -> 2, Geometrische Reihe mit 1/2, multipliziert mit 1000
    \end{enumerate}

    Das Ergebnis einer \emph{Unendlichen Summe} -- in der Uni werden sie auch als \emph{Reihe} bezeichnet -- können wir nicht wirklich ausrechnen. Wir können nur immer mehr und mehr Reihenglieder aufsummieren und wenn die unendlich vielen übrigen Reihenglieder nicht zu chaotisch sind, können wir gute Vorhersagen darüber treffen, was passieren wird, wenn wir beliebig viele weitere Reihenglieder zusätzlich aufsummieren. Wir betrachten also die Summe der ersten $1, 2, 3, 4, 5, \dots, n$-vielen Reihenglieder als die $1., 2., 3., 4., 5., n$-te Summe. Die Ergebnisse dieser Summen schreiben wir eins nach dem anderen auf und erhalten eine Zahlenfolge. Jede Folge kann einem von grob vier verschiedenen möglichen Schicksalen unterliegen:

    \begin{enumerate}
        \item sie übersteigt jeden endlichen Wert
        \vspace*{-0.2em}
        \item sie unterbietet jeden endlichen Wert
        \vspace*{-0.2em}
        \item sie nähert sich immer weiter einem endlichen Wert $x \in \mathbb{R}$ 
        \vspace*{-0.2em}
        \item sie nähert sich im Wechsel zwei ($x_1, x_2$) oder mehreren (un)endlichen Werten ($x_1, x_2, \dots$)
    \end{enumerate}
    
    In verkürzter Sprechweise bezeichnen wir diese Fälle so: ``Die Folge \dots''
    \begin{enumerate}
        \item ``\dots divergiert gegen $\infty$''
        \vspace*{-0.2em}
        \item ``\dots divergiert gegen $- \infty$''
        \vspace*{-0.2em}
        \item ``\dots konvergiert gegen den Wert $x \in \mathbb{R}$''
        \vspace*{-0.2em}
        \item ``\dots divergiert, mit den Häufungspunkten $x_1, x_2$''
    \end{enumerate}

    % TODO: obere Fälle Ergebnisse benennen (evtl Begriffe Grenzwert, konvergieren und divergieren nennen): $+\infty, -\infty, x,$ kein Grenzwert. -> Das ist überraschend: eine Summe, deren Ergebnis nicht berechenbar ist? Es wird noch schlimmer: Du hast bestimmt schon bemerkt, dass du die Reihenfolge der Zahlen in einer endlichen Summe umstellen kannst. Und dass du sie in beliebiger Reihenfolge aufaddieren kannst, ohne das Ergebnis zu ändern. Bei unendlichen Summen kann beides gewaltige Probleme machen, wenn nicht nur positive, sondern auch negative Zahlen dabei sind -- wie wir auch im Zirkel gesehen haben.



    % \section{Der Kreis-Pizza-$\pi$-Beweis}

    % TODO Beweis Kreis in Kreisscheiben für Fläche = r * Umfang * 1/2 = r * (2 pi r) * 1/2 = pi * r * r (u.a. Mathologer Buch für Bilder)


\end{document}